Пушкин А.С.

Стихотворения Пушкина 1826—1836

Стихотворения 1826 г.

Стихотворения Пушкина 1826—1836

← 1809—1825

Стихотворения 1826—1836

автор Александр Сергеевич Пушкин (1799—1837)

Переводы Пушкина →

К Баратынскому («Стих каждый в повести твоей…»)

<Из письма к Великопольскому> («С тобой мне вновь считаться довелось…»)

К Е. Н. Вульф («Вот, Зина, вам совет: играйте…»)

<Из Ариостова «Orlando furioso»> («Пред рыцарем блестит водами…») → Ариосто

«Кристал, поэтом обновленный…»

«Под небом голубым страны своей родной…»

К Вяземскому («Так море, древний душегубец…»)

К Языкову («Языков, кто тебе внушил…»)

Песни о Стеньке Разине

«Как по Волге реке, по широкой…»

«Ходил Стенька Разин…»

«Что не конский топ, не людская молвь…»

«Будь подобен полной чаше…»

Признание («Я вас люблю,— хоть я бешусь…»)

Пророк («Духовной жаждою томим…»)

К. А. Тимашевой («Я видел вас, я их читал…»)

<Няне> («Подруга дней моих суровых…»)

И<Из письма к Соболевскому> («У Гальяни иль Кольони…»)

«Как счастлив я, когда могу покинуть…»

<Из письма к Алексееву> («Прощай, отшельник бессарабской…»)

<И. И. Пущину> («Мой первый друг, мой друг бесценный…»)

Стансы (В надежде славы и добра…)

Ответ Ф. Т*** («Нет, не черкешенка она…»)

Зимняя дорога («Сквозь волнистые туманы…»)

«В евр<ейской> хижине лампада…»

К** («Ты богоматерь, нет сомненья…»)

<Мордвинову> («Под хладом старости угрюмо угасал…»)

Стихотворения 1827 г.

«Во глубине сибирских руд…»

Соловей и роза («В безмолвии садов, весной, во мгле ночей…»)

Эпиграмма (Из Антологии) («Лук звенит, стрела трепещет…»)

«Есть роза дивная: она…»

<Ек. H. Ушаковой> («Когда бывало в старину…»)

Княгине З. А. Волконской («Среди рассеянной Москвы…»)

<Кн. П. П. Вяземскому> («Душа моя Павел…»)

<Ек. H. Ушаковой> («В отдалении от вас…»)

«В степи мирской, печальной и безбрежной…»

Арион («Нас было много на челне…»)

Ангел («В дверях эдема ангел нежный…»)

«Какая ночь! Мороз трескучий…»

«Весна, весна, пора любви…»

<Кипренскому> («Любимец моды легкокрылой…»)

Акафист Екатерине Николаевне Карамзиной («Земли достигнув наконец…»)

Поэт (Пока не требует поэта…)

«Близ мест, где царствует Венеция златая…» → Шенье

Из Alfieri («Сомненье, страх, порочную надежду…») → Альфьери

Послание Дельвигу («Прими сей череп, Дельвиг, он…»)

«Всем красны боярские конюшни…»

«Блажен в златом кругу вельмож…»

«В роще карийской, любезной ловцам, таится пещера…» → Овидий

«Сводня грустно за столом…»

19 октября («Бог помочь вам, друзья мои…»)

Рефутация г-на Беранжера («Ты помнишь ли, ах, ваше благородье…»)

Талисман («Там, где море вечно плещет…»)

<Баратынскому> («О ты, который сочетал…»)

«Я знаю край: там на брега…»

Стихотворения 1828 г.

Друзьям («Нет, я не льстец, когда царю…»)

Послание к Великопольскому, сочинителю «Сатиры на игроков» («Так элегическую лиру…»)

«Сто лет минуло, как тевтон…»

Эпитафия младенцу <кн. Н. С. Волконскому> («В сиянии и в радостном покое…»)

«Кто знает край, где небо блещет…»

В. С. Филимонову при получении поэмы его «Дурацкий колпак» («Вам Музы, милые старушки…»)

«[Увы! язык любви болтливый…]»

То Dawe. Esqr. («Зачем твой дивный карандаш…»)

Воспоминание («Когда для смертного умолкнет шумный день…»)

Ты и вы («Пустое вы сердечным ты…»)

«Дар напрасный, дар случайный…»

И. В. Сленину («Я не люблю альбомов модных…»)

«[Ещё дуют холодные ветры…]»

«Кобылица молодая…»

Её глаза («Она мила—скажу меж нами…»)

«Не пой, красавица, при мне…»

К Языкову («К тебе сбирался я давно…»)

<Н. Д. Киселеву> («Ищи в чужом краю здоровья и свободы…»)

Портрет («С своей пылающей душой…»)

Наперсник («Твоих призваний, жалоб нежных…»)

«Счастлив, кто избран своенравно…»

Кирджали («В степях зеленых Буджака…»)

«А в ненастные дни…»

Предчувствие («Снова тучи надо мною…»)

Утопленник («Прибежали в избу дети…»)

«Рифма, звучная подруга…»

<Б. М. Федорову> («Пожалуй, Федоров, ко мне не приходи…»)

«Ворон к ворону летит…» → Из народной поэзии

«Город пышный, город бедный…»

<Из альбома А. П. Керн>

(1.) «Если в жизни поднебесной…»

(2.) «Amour, exil…»

(3.) «Не смею вам стихи Баркова…»

(4.) «Когда, стройна и светлоока…»

(5.) «Вези, вези, не жалей…»

(6.) «Мне изюм…»

<19 октября 1828> («Усердно помолившись богу…»)

«Уродился я, бедный недоносок…»

«В прохладе сладостной фонтанов…»

Клеопатра («Чертог сиял. Гремели хором…»)

Анчар («В пустыне чахлой и скупой…»)

Ответ Катенину («Напрасно, пламенный поэт…»)

Ответ А. И. Готовцевой («И недоверчиво и жадно…»)

Цветок («Цветок засохший, безуханный…»)

«Брадатый староста Авдей…»

«За Netty сердцем я летаю…»

«Как быстро в поле, вкруг открытом…»

Поэт и толпа («Поэт по лире вдохновенной…»)

«Каков я прежде был, таков и ныне я…»

«Лищинский околел — отечеству беда!..»

«Покойник, автор сухощавый…»

Стихотворения 1829 г.

Е. Н. Ушаковой («Вы избалованы природой…»)

Е. П. Полторацкой («Когда помилует нас бог…»)

«Подъезжая под Ижоры…»

Приметы («Я ехал к вам: живые сны…»)

Литературное известие («В Элизии Василий Тредьяковский…»)

Эпиграмма («Журналами обиженный жестоко…»)

<На Великопольского> («Поэт-игрок, о Беверлей-Гораций…»)

Эпиграмма («Там, где древний Кочерговский…»)

При посылке бронзового Сфинкса («Кто на снегах возрастил Феокритовы нежные розы…»)

«На холмах Грузии лежит ночная мгла…»

Калмычке («Прощай, любезная калмычка…»)

<Фазиль-Хану> («Благословен твой подвиг новый…»)

«Жил на свете рыцарь бедный…»

Из Гафиза. Лагерь при Евфрате («Не пленяйся бранной славой…»))

«Критон, роскошный гражданин…»

<На картинки к «Евгению Онегину» в «Невском Альманахе»)>

1. «Вот перешед чрез мост Кокушкин…»

2. «Пупок чернеет сквозь рубашку…»

Олегов щит («Когда ко граду Константина…»)

«Как сатирой безымянной…»

«Опять увенчаны мы славой…»

«Восстань, о Греция, восстань…»

«Зорю бьют… из рук моих…»

«Счастлив ты в прелестных дурах…»

<На Надеждина> («Надеясь на моё презренье…»)

«Был и я среди донцов…»

Сапожник. Притча («Картину раз высматривал сапожник…»)

На Надеждина («В журнал совсем не европейский…»)

Дон («Блеща средь полей широких…»)

Дорожные жалобы («Долго ль мне гулять на свете…»)

Ме́док. Ме́док в Уаллах («Попутный веет ветр. — Идёт корабль»…) → Саути

«Стрекотунья белобока…»

2 ноября («Зима. Что делать нам в деревне? Я встречаю…»)

Зимнее утро («Мороз и солнце; день чудесный…»)

«Зачем, Елена, так пугливо…»

Эпиграмма (…Седой Свистов! ты царствовал со славой…)

Эпиграмма («Мальчишка Фебу гимн поднёс…»)

«Я вас любил: любовь ещё, быть может…»

Воспоминания в Царском Селе («Воспоминаньями смущенный…»)

«Поедем, я готов; куда бы вы, друзья…»

«Ещё одной высокой, важной песни…» → Саути

«Брожу ли я вдоль улиц шумных…»

Кавказ («Кавказ подо мною. Один в вышине…»)

Обвал («Дробясь о мрачные скалы…»)

Делибаш («Перестрелка за холмами…»)

Монастырь на Казбеке («Высоко над семьею гор…»)

«Меж горных <стен> <?> несется Терек…»

«И вот ущелье мрачных скал…»

«Страшно и скучно…»

Собрание насекомых («Мое собранье насекомых…»)

«Когда твои младые лета…»

К бюсту завоевателя («Напрасно видишь тут ошибку…»)

Стихотворения 1830 г.

<Циклоп> («Язык и ум теряя разом…»)

«Что в имени тебе моём…»

Ответ («Я вас узнал, о мой оракул...»)

«В часы забав иль праздной скуки...»

«Нет, я не дорожу мятежным наслажденьем…»

Сонет («Суровый Дант не презирал сонета…») → Вордсворт

<На Булгарина> («Не то беда, что ты поляк…»)

«Шумит кустарник… На утес…»

К вельможе («От северных оков освобождая мир…»)

Новоселье («Благословляю новоселье…»)

«Когда в объятия мои…»

Поэту («Поэт! не дорожи любовию народной…»)

Мадона («Не множеством картин старинных мастеров…»)

«Полюбуйтесь же вы, дети…»

Бесы («Мчатся тучи, вьются тучи…»)

Элегия («Безумных лет угасшее веселье…»)

Ответ анониму («О, кто бы ни был ты, чье ласковое пенье…»)

Труд («Миг вожделенный настал: окончен мой труд многолетний…»)

Царскосельская статуя («Урну с водой уронив, об утес её дева разбила…»)

«Глухой глухого звал к суду судьи глухого…» → Секунд/Пелиссон

Прощание («В последний раз твой образ милый…»)

Паж или пятнадцатый год («Пятнадцать лет мне скоро минет…»)

«Румяный критик мой, насмешник толстопузый…»

К переводу Илиады («Крив был Гнедич поэт, преложитель слепого Гомера…»)

«Я здесь, Инезилья…»

Рифма («Эхо, бессонная нимфа, скиталась по брегу Пенея…»)

Отрок («Невод рыбак расстилал по брегу студеного моря…»)

«Два чувства дивно близки нам…»

«Когда порой воспоминанье…»

Эпиграмма («Не то беда, Авдей Флюгарин…»)

Заклинание («О, если правда, что в ночи…»)

«Стамбул гяуры нынче славят…»

<Дельвигу> («Мы рождены, мой брат названый…»)

Стихи, сочиненные ночью, во время бессонницы («Мне не спится, нет огня…»)

Герой («Да, слава в прихотях вольна…»)

«В начале жизни школу помню я…»

На перевод Илиады («Слышу умолкнувший звук божественной эллинской речи…»)

«Для берегов отчизны дальной…»

Отрывок. («Не розу Пафосскую…»)

Из Barry Cornwall («Пью за здравие Мери…») → Корнуолл

«Пред испанкой благородной…»

Моя родословная («Смеясь жестоко над собратом…»)

Цыганы («Над лесистыми брегами…»)

Стихотворения 1831 г.

«Перед гробницею святой…»

Клеветникам России («О чем шумите вы, народные витии…»)

<Из письма к Вяземскому> («Любезный Вяземский, поэт и камергер…»)

<Из записки к А. О. Россет> («От вас узнал я плен Варшавы…»)

Бородинская годовщина («Великий день Бородина…»)

Эхо («Ревет ли зверь в лесу глухом…»)

«Чем чаще празднует лицей…»

Стихотворения 1832 г.

<Из подражаний Данту>

I. «И дале мы пошли — и страх обнял меня…»

II. «Тогда я демонов увидел черный рой…»

Мальчику (Из Катулла) («Пьяной горечью Фалерна…») → Катулл

<В альбом А. О. Смирновой> («В тревоге пёстрой и бесплодной…»)

<В альбом кж. А. Д. Абамелек> («Когда-то (помню с умиленьем)…»)

<Гнедичу> («С Гомером долго ты беседовал один…»)

Красавица («Всё в ней гармония, всё диво…»)

К*** («Нет, нет, не должен я, не смею, не могу…»

В альбом («Гонимый рока самовластьем…»)

(Из Ксенофана Колофонского) («Чистый лоснится пол; стеклянные чаши блистают…») → Ксенофан/Лефевр

(Из Афенея) («Славная флейта, Феон, здесь лежит. Предводителя хоров…») → Гедил/Лефевр

«Бог весёлый винограда…» → Эвбул/Лефевр

В альбом («Долго сих листов заветных…»)

Стихотворения 1833 г.

«Юноша! скромно пируй, и шумную Вакхову влагу…» → Ион Хиосский/Лефевр

Вино (Ион Хиосский) («Злое дитя, старик молодой, властелин добронравный…») → Ион Хиосский/Лефевр

«Царей потомок Меценат…» → Гораций

Гусар («Скребницей чистил он коня…») → Украинский фольклор

«Царь увидел пред собою…» → Ирвинг

«Французских рифмачей суровый судия…»

«В поле чистом серебрится…»

«Сват Иван, как пить мы станем…»

«Чу, пушки грянули! крылатых кораблей…»

Будрыс и его сыновья («Три у Будрыса сына, как и он, три литвина…») → Мицкевич

Воевода («Поздно ночью из похода…») → Мицкевич

«Когда б не смутное влеченье…»

«Колокольчики звенят…»

Осень (Отрывок)

I. «Октябрь уж наступил — уж роща отряхает…»

II. «Теперь моя пора: я не люблю весны…»

III. «Как весело, обув железом острым ноги…»

IV. «Ох, лето красное! любил бы я тебя…»

V. «Дни поздней осени бранят обыкновенно…»

VI. «Как это объяснить? Мне нравится она…»

VII. «Унылая пора! очей очарованье!..»

VIII. «И с каждой осенью я расцветаю вновь…»

IX. «Ведут ко мне коня; в раздолии открытом…»

X. «И забываю мир — и в сладкой тишине…»

XI. «И мысли в голове волнуются в отваге…»

XII. «Плывёт. Куда ж нам плыть?..»

Между строфами X и XI. «Стальные рыцари, угрюмые султаны…» (Другие редакции и варианты)

Строфа XII. «Плывёт. Куда ж нам плыть?..» (Другие редакции и варианты)

«Не дай мне Бог сойти с ума…»

«Вам объяснять правления начала…» → Шекспир

<Плетневу> («Ты хочешь, мой наперсник строгой…»)

Стихотворения 1834 г.

«Я возмужал [среди] печальных бурь…»

«Пора, мой друг, пора! [покоя] сердце просит…»

«Он между нами жил…»

«Везувий зев открыл — дым хлынул клубом — пламя…»

Стою печален на кладбище…

Песни западных славян

Предисловие

1. Видение короля («Король ходит большими шагами…») → Из фольклорных источников, Мериме

2. Янко Марнавич («Что в разъездах бей Янко Марнавич…») → Из фольклорных источников, Мериме

3. Битва у Зеницы-Великой («Радивой поднял желтое знамя…») → Из фольклорных источников, Мериме

4. Феодор и Елена («Стамати был стар и бессилен…») → Из фольклорных источников, Мериме

5. Влах в Венеции («Как покинула меня Парасковья…») → Из фольклорных источников, Мериме

6. Гайдук Хризич («В пещере, на острых каменьях…») → Из фольклорных источников, Мериме

7. Похоронная песня Иакинфа Маглановича («С богом, в дальнюю дорогу…») → Из фольклорных источников, Мериме

8. Марко Якубович («У ворот сидел Марко Якубович…») → Из фольклорных источников, Мериме

9. Бонапарт и черногорцы («Черногорцы? что такое?..») → Из фольклорных источников, Мериме

10. Соловей («Соловей мой, соловейко…») → Из фольклорных источников, Караджич?, Мериме

11. Песня о Георгие Черном («Не два волка в овраге грызутся…») → Из фольклорных источников, ?

12. Воевода Милош («Над Сербией смилуйся ты, боже…») → Из фольклорных источников, Караджич?

13. Вурдалак («Трусоват был Ваня бедный…») → Из фольклорных источников, Мериме

14. Сестра и братья («Два дубочка выростали рядом…») → Из народной поэзии, Караджич?

15. Яныш королевич («Полюбил королевич Яныш…») → Из фольклорных источников, ?

16. Конь («Что ты ржёшь, мой конь ретивый…») → Из фольклорных источников, Мериме

Стихотворения 1835 г.

(Из Анакреона). Отрывок («Узнают коней ретивых…») → Анакреон

Ода LVI (Из Анакреона) («Поредели, побелели…») → Анакреон

Ода LVII («Что же сухо в чаше дно…») → Анакреон

«Юношу, горько рыдая, ревнивая дева бранила…»

«Что белеется на горе зеленой…» → Хорватский фольклор / Мериме

Полководец («У русского царя в чертогах есть палата…»)

Туча («Последняя туча рассеянной бури…»)

Из Шенье («Покров, упитанный язвительною кровью…») → Шенье

«На Испанию родную…» → Саути

«Менко Вуич грамоту пишет…» → Из фольклорных источников

<На Дондукова-Корсакова> («В Академии наук…»)

«Кто из богов мне возвратил…» → Гораций

Странник («Однажды странствуя среди долины дикой…») → Буньян

«К кастрату раз пришёл скрыпач…»

<Плетневу> («Ты мне советуешь, Плетнёв любезный…»)

«Вы за „Онегина“ советуете, други…»

«В мои осенние досуги…»

«…Вновь я посетил…»

«Я думал, сердце позабыло…»

«О бедность! затвердил я наконец…» → Корнуолл

«Если ехать вам случится…»

На выздоровление Лукулла. Подражание латинскому («Ты угасал, богач младой…»)

«Когда владыка ассирийский…» → Библия, Книга Иудифи

Пир Петра Первого («Над Невою резво вьются…»)

«На это скажут мне с улыбкою неверной…»

Подражание арабскому («Отрок милый, отрок нежный…») → Саади

«Не видала ль, девица…»

«Воротился ночью мельник…» → Из фольклорных источников

Стихотворения 1836 г.

Д. В. Давыдову («Тебе певцу, тебе герою…»)

Художнику («Грустен и весел вхожу, ваятель, в твою мастерскую…»)

Мирская власть («Когда великое свершалось торжество…»)

Подражание италиянскому («Как с древа сорвался предатель ученик…») → Джанни/Дешан

«Напрасно я бегу к сионским высотам…»

Из Пиндемонти («Не дорого ценю я громкие права…»)

«Отцы пустынники и жёны непорочны…» → Ефрем Сирин

«Когда за городом, задумчив, я брожу…»

«Я памятник себе воздвиг нерукотворный…» → Гораций

Родословная моего героя. (Отрывок из сатирической поэмы) («Начнем ab ovo: мой Езерский…»)

«От западных морей до самых врат восточных…» → Ювенал

Кн. Козловскому («Ценитель умственных творений исполинских…»)

«Была пора: наш праздник молодой…»

На статую играющего в свайку («Юноша, полный красы, напряженья, усилия чуждый…»)

На статую играющего в бабки («Юноша трижды шагнул, наклонился, рукой о колено…»)

«Альфонс садится на коня…» → Потоцкий

«Забыв и рощу и свободу…»

<Из письма к Яковлеву> («Смирдин меня в беду поверг…»)

«От меня вечор Леила…»

Стихотворения 1830—1836 г.

«Зачем я ею [очарован]…»

«Ты просвещением свои разум осветил…»

Родриг («Чудный сон мне бог послал…») → Саути

«О нет, мне жизнь не надоела…»

Стихотворения разных годов, 1814—1836 г.

«Там на брегу, где дремлет лес священный…»

Золото и булат («„Всё мое“,— сказало злато…») → Из народной поэзии

«Не знаю где, но не у нас…»

Русскому Геснеру («Куда ты холоден и сух…»)

<Щербинину> («Житье тому, мой милый друг…»)

«Твои догадки — сущий вздор…»

«Когда Потёмкину в потёмках…»

«Когда так нежно, так сердечно…»

Отрывки

1826

«Восстань, восстань, пророк России…»

«И я бы мог, как [шут на] ви…»

«На разность утренних одежд…»

«[Пока в нас сердце замирает]…»

1827

«Символы верности любя…»

1827—1828

Перевод из К. Бонжура «Она меня зовет: поеду или нет…» → Бонжур

1828

«Но ты забудь меня, мой друг…»

«[Но вы во мне почтили годы]…»

«Волненьем жизни утомленный…»

«[Проснулся я —] [последний сон]…»

«В рюмке светлой предо мною…»

1829

«Трудясь над образом прелестной Ушаковой…»

«[ было мне твое влиянье]…»

«О сколько нам открытий чудных…»

1830

«В пустыне…»

«Тому [одно, одно] мгновенье…»

«Тебя зову на томной лире…»

«Надо мной в лазури ясной…»

«строгий свет…»

«[Есть место на земле]…»

« и дурак…»

1831

«Так старый хрыч, цыган Илья…»

«Ну, послушайте, дети: жил-был в старые годы…»

1832

«Одни стихи ему читала…»

«Желал я душу освежить…»

1833

«В славной, в Муромской земле…»

«Толпа глухая…»

1835

«То было вскоре после боя…» → Байрон

«Как редко плату получает…» → Кольридж

«Не вижу я твоих очей…»

«Плывет корабль как лебедь громовержец…»

["Развратник радуясь клевещет…"]

1830—1836

«Друг сердечный мне намедни говорил…»

«[Конечно] презирать не трудно…»

«Воды глубокие…»

«Сей белокаменный фонтан…»

«Ещё в ребячестве [бессмысленно лукавом]…»

1824—1836

«Ночь светла; в небесном поле…»

План ненаписанного стихотворения

1835—1836

Prologue («Я посетил твою могилу…»)

Коллективное

1826

Нравоучительные четверостишия, авторы: А. С. Пушкин и Н. М. Языков

1. Равновесие («О мирный селянин! В твоем жилище нет…»)

2. Удел гения («Змея увидела подснежник, ранний цвет…»)

3. Верное предсказание («Пройдет ли мой недуг?— лев у осла спросил…»)

4. Справедливость пословицы («Одна свеча избу лишь слабо освещала…»)

5. Мстительность («Пчела ужалила медведя в лоб…»)

5. Непоколебимость («Познай, светлейший лев, смятения вину»…)

7. Сила и слабость («Орел бьет сокола, а сокол бьет гусей…»)

8. Лебедь и гусь («Над лебедем желая посмеяться»)

9. Мартышка («Мартышка, с юных лет прыжки свои любя…»)

10. Общая судьба («Во ржи был василек прекрасный…»)

11. Безвредная ссора («За кость поссорились собаки…»)

12. Закон природы («Фиалка в воздухе свой аромат лила…»)

1827

Эпиграмма на Шаликова («Князь Шаликов, газетчик наш печальный…») — авторы: А. С. Пушкин и Е. А. Боратынский

1828

<В. Л. Пушкину> («Любезнейший наш друг, о ты, Василий Львович…»)

1833

«Надо помянуть, непременно помянуть надо…»

1831—1836

«Коль ты к Смирдину войдёшь…»

<Канон в честь М. И. Глинки> («Пой в восторге, русский хор…»)

Dubia

1827

Кж. С. А. Урусовой («Не веровал я троице доныне…»)

1834

Надпись к воротам Екатерингофа («Хвостовым некогда воспетая дыра…»)

Поэмы

Полтава, 1828, опубл. 1829

Тазит, 1829—30, опубл.: 1837

Домик в Коломне, 1830, опубл.: 1833

I

Анджело, 1833, опубл. 1833

Медный всадник, 1833, опубл. 1834

Ссылки

Пушкин ПСС

Русская виртуальная библиотека: Собрание сочинений А. С. Пушкина в десяти томах

«ФЭБ» Указатель произведений Пушкина

Олег Колесников: А. С. Пушкин Небольшие стихотворные произведения

Олег Колесников: Полное собрание сочинений Александра Сергеевича Пушкина

Библиотека Царского Села. А. С. Пушкин

Комаров: Все произведения Пушкина: (в алфавитном порядке)

Мошков: Lib.Ru: Александр Сергеевич Пушкин

Владислав Пустынский: Александр Сергеевич Пушкин